% !TEX root = TDs_Ondes.tex

\section{Ondes de surface}

\subsection{Vitesse de phase et vitesse de groupe}
\subsubsection{Relation de dispersion des ondes de surface (mai 2017)}

On étudie les ondes capillaires à la surface d'une couche d'eau 
(de propriétés $\rho = 1000$ kg\,m$^{-3}$ et $\gamma = 76\ 10^{-3}$ N\,m$^{-1} ; g = 9.81 m^2/s$) 
d'épaisseur $H$.


%On note $y = H + \hat{\eta}\,\e^{\im(kx - \omega t)}$ la position de la surface libre ($y=0$ correspondant au fond), et $\Phi = \hat{\phi}(y)\,\e^{\im(kx - \omega t)}$ le potentiel des vitesses.


%Le caractère \og mince \fg de la couche d'eau est définie en comparant $H$ à la longueur capillaire $\ell_c$ définie comme $\ell_c=\sqrt{\gamma/(\rho g)}$ où $\gamma$ est la tension superficielle de l'eau ($\gamma=76\ 10^{-3}\ Nm^{-1}$), $\rho$ la masse volumique et $g$ l'accélération de la pesanteur. 

%On souhaite déterminer la forme des ondes stationnaires qui se forment autour d'un obstacle fixe (un doigt ou un aiguille fixe dans l'écoulement). Il s'agit exactement du même problème que celui d'un objet en mouvement de translation à la vitesse $U$ dans le fluide au repos.

\begin{enumerate}

%\item Après avoir rappelé les hypothèses adoptées pour modéliser l'écoulement, donner l'équation vérifiée par le potentiel $\Phi$, puis les conditions limites vérifiées au fond ($y=0$) et à la position moyenne de la surface libre ($y=H$).

%\item En déduire la forme de la fonction $\hat{\phi}(y)$ (à une constante multiplicative près).


\item Montrer que la fréquence $\omega$ et le nombre d'onde $k$ sont reliés dans le cas général par la relation de dispersion  :
$$
\omega^2 = \left( g k + \frac{\gamma k^3}{\rho} \right) \tanh (kH).
$$

\item Donner une expression équivalente de cette relation de dispersion faisant apparaître la longueur capillaire $\ell_c$ que l'on définira.

\item 
%Tracer l'allure de la relation de dispersion $\omega(k)$ pour le cas $H \gg \ell_c$ (couche profonde), et justifier que celle-ci peut être successivement approximée par trois lois de puissance d'exposants différents. Interpréter physiquement les trois régimes.
%{\color{red} 
On considère le cas $H \gg \ell_c$ (couche profonde). 
Montrez que la relation de dispersion peut successivement être approximée 
par trois lois de puissance d'exposants différents. %}

\repC{ 
\begin{itemize}

\item Pour $k \ll H^{-1}$ (c.a.d. $\lambda \gg H$) on a :

$\omega \approx \sqrt{g H} k$ (loi de puissance d'exposant 1); 

$c = \omega/k \approx \sqrt{gH}$; 
\qquad
$c_g = \partial \omega/\partial k \approx \sqrt{gH}$.

\item 
 Pour $ H^{-1}\ll k \ll \ell_c$ (c.a.d. $H \gg \lambda \gg \ell_0$) on a :
 
$\omega \approx \sqrt{gk} $ (loi de puissance d'exposant 1/2); 

$c = \omega/k \approx \sqrt{g/k}$; 
\qquad
$c_g = \omega/k \approx \frac{1}{2} \sqrt{g/k} = c/2$.

\item Pour $ k \gg \ell_c$ (c.a.d. $\lambda \ll \ell_0$) on a 

 $\omega \approx \sqrt{\gamma k^2/\rho}$ (loi de puissance d'exposant 3/2); 
 
$c = \omega/k \approx \sqrt{\gamma k/\rho}$; 
\qquad
$c_g = \omega/k \approx \frac{3}{2} \sqrt{\gamma k/\rho} = 3 c/2$.
\end{itemize}
}
{
Tracez (en log-log) la relation de dispersion $\omega(k)$ Dans le cas $H = 10m$. On pourra éventuellement écrire un programme Matlab pour tracer la courbe.
}

\repC{
\begin{figure}
\includegraphics[width = .45\linewidth]{Figures/Reldisp_H10.png}
\includegraphics[width = .45\linewidth]{Figures/WaveVelocity_H10.png}
\caption{ \color{blue}
$(a)$ Relation de dispersion sous forme $\omega(k)$ et sous forme équivalente $T(\lambda)$ ;  $(b)$ vitesses de phase et de groupe $c(k)$ et $c_g(k)$ pour $H = 10m$. Figures générées par le programme {\bf OndesdeSurface\_RelDisp.m}.}
\end{figure}

Voir programme {\bf OndesdeSurface\_RelDisp.m} sur moodle.
}



\item Tracer de même la célérité $c(k)$. Quelle est la valeur minimale de cette vitesse ?

\repC{
D'après la courbe, $min(c) = 0.234 m/s$; cette vitesse minimale est atteinte pour $k = 360 m^{-1}$ soit $\lambda \approx 17 mm$.
}


\item {Calculez (analytiquement ou numériquement) et tracez la vitesse de groupe $c_g(k)$. Quelle est la valeur minimale de cette vitesse ?}

\repC{
Analytiquement :
$$c_g = \frac{\partial \omega}{\partial k} = \frac{1}{2 \omega} \frac{\partial \omega^2 }{\partial k} 
= \frac{1}{2 \sqrt{ g( k + \gamma k^3/\rho ) \tanh (kH)}} \left[ ( g + 3 \gamma k^2/\rho) \tanh (kH) + \left( g k +  \gamma k^3 /\rho \right) \frac{H}{\cosh^2(kH)}  \right] 
$$
On peut aussi calculer numériquement a partir d'un tableau de valeurs de $\omega$ et $k$ en utilisant une méthode de différences finies (cf programme {\sc OndesdeSurface\_RelDisp.m}).


D'après la courbe, $min(c) = 0.180 m/s$; cette vitesse minimale est atteinte pour $k = 127 m^{-1}$ soit $\lambda \approx 49 mm$.
}
 
 



\item Reprendre les trois questions précédentes  dans le cas $H \ll \ell_c$ correspondant à une couche mince.

\repC{ Vous pouvez traces les courbes à l'aide du programme en prenant (par exemple) $H = 0.1 mm$. On constate en particulier la disparition du minimum de $c$ et $c_g$. Cependant dans ces régimes de très faible profondeur l'hypothèse "viscosité négligeable" est fausse.
}


\item Montrer qu'il existe une valeur particulière de $H$ pour laquelle la vitesse des ondes est de la forme $c = \sqrt{gH} + {\mathcal O}(k^4)$. Comment peut-on interpréter ce résultat et quel peut être l'intérêt d'un tel film mince ?

\end{enumerate}


\subsubsection{Propagation d'un paquet d'ondes}

\repC{
Complément de cours : théorème de la phase stationnaire

Considérons une condition initiale $\eta(x,0)$ décrite en faisant une transformation de Fourrier de la manière suivante :

$$
\eta(x,0) = \int_{-\infty}^{+\infty} \hat{\eta}(k) e^{i k x} d k
$$

Alors le long d'un "rayon" d'équation $x = Vt$, le comportement de la solution lorsque $t \rightarrow \infty$ est de la forme :

$$
\eta(x,t) \approx \frac{ \hat{\eta}(k_0)}{ \sqrt{t} } e^{i (k_0 x - \omega_0 t) } 
$$


où $k_0$ le vecteur de l'onde "stationnaire" dans le repère qui se déplace à la vitesse $V$, c'est à dire dont la vitesse de groupe $c_g = V$.

c.a.d : $c_g(k_0)  = \left.\frac{ \partial \omega}{\partial k}\right|_{k = k_0}  = V$ 

et $\omega_0$ est la pulsation associée donnée par la relation de dispersion : $\omega_0 = \omega(k_0)$.

}






\noindent On étudie la propagation d'ondes de surface (gravité capillaire) dans une couche d'eau d'épaisseur $H=20\ cm$ et de tension de surface $\gamma=76\ 10^{-3}\ Nm^{-1}$. On choisit comme condition initiale sur une surélévation de la surface libre de forme gaussienne tracée dans la figure $\ref{surface}(a)$, sans vitesse initiale. On laisse la surface libre évoluer dans le cadre de la théorie potentielle linéaire. A l'instant $t=4\ s$, on obtient une forme de la surface libre qui est tracée dans la figure $\ref{surface}(b)$, { obtenue à l'aide du programme {\bf OndesEvolution.m }}.

\begin{figure}[!htb]
\begin{center}
\includegraphics[keepaspectratio=true,width=12cm]{Figures/surfacelibre.png}
\end{center}
\caption{Evolution de la surface d'une couche de fluide d'épaisseur $H=20\ cm$ à partir d'une condition initiale gaussienne d'élévation de la surface libre sans vitesse. (a) condition initiale à $t=0$. (b) forme de la surface libre (surélévation $\eta$) à $t=4\ s$. L'axe des abscisses est mesuré en mètres.}
\label{surface}
\end{figure}

\begin{enumerate}
%\setcounter{enumi}{-1}
\item { A l'aide du programme  {\bf OndesdeSurface\_RelDisp.m}, tracez la loi $c_g(k)$ pour le cas $H=20cm$}

\repC{
cf. Figure 7.

\begin{figure}
$$
\includegraphics[width = .45\linewidth]{Figures/WaveVelocity_H02.png}
$$
\caption{ \color{blue}
Vitesses de phase et de groupe $c(k)$ et $c_g(k)$ pour $H = 20cm$. Figures générées par le programme {\bf OndesdeSurface\_RelDisp.m}.}
\end{figure}
}

\item Expliquer qualitativement l'évolution temporelle de la surface libre entre $t=0$ et $t=4\ s$.
\item %Expliquer quantitativement pourquoi le front de la perturbation est localisée vers $x \approx 5\ m$ à $t=4\ s$.
{%\color{red} 
Estimez a partir de la figure la vitesse du "front" du paquet d'onde. Ce résultat est-il en accord avec la vitesse de groupe théorique des ondes longues ?}

\repC{ Le "front" est localisé à $x \in [5m,6m]$ (selon que l'on définisse le "front" par le premier maximum ou le point d'inflexion). Ceci correspond à une vitesse de propagation $\approx 5.5m / 4s  \approx 1.37 m/s$. La vitesse de groupe des ondes longues vaut $\sqrt{g H} = 1.4 m/s$. L'accord qualitatif est bon.
}
 



\item Estimer (en mesurant avec une règle ou en zoomant sur la figure avec Matlab) la longueur d'onde du paquet vers $x=1.5\ m$. En déduire la valeur du nombre d'onde $k_0$ correspondant. 

\repC{Sur la figure on observe un minimum à $x\approx 1.35 m$ et un autre à $x\approx 1.71 m$. Ceci permet de définir une longueur d'onde "locale" $\lambda_0 \approx 0.36m$  et donc un nombre d'onde local 
$k_0 \approx 17.5 m^{-1}$.
}

\item A partir de la relation de dispersion pour les ondes de gravité-capillaires, calculer la pulsation $\omega$ pour cette valeur de $k_0$, et en déduire la célérité.
\item Estimer la vitesse de groupe pour cette valeur de nombre d'onde $k_0$, 

par exemple en utilisant la figure de la question 0.

%en calculant $\omega$ pour des valeurs de $k$ proches de $k_0$ et en calculant la dérivée par différence finie.

\repC{ En lisant sur la figure (ou en faisant la calcul par une autre méthode) $c_g(k_0) \approx 0.36 m/s$}

\item Estimez maintenant cette vitesse de groupe a partir de la figure 5. Comparez les deux valeurs.

\repC{ Valeur "expérimentale" $ 1.5m / 4s = 0.375 m/s$. L'accord qualitatif est très bon.}



\item Sur la figure on observe une zone centrale "plate" ou aucune onde n'est observée. Comment pouvez-vous expliquer ce phénomène ?

\repC{ Il existe un minimum de la vitesse de groupe $min(c_g) = 0.18 m/s$. A $4s$ toutes les ondes se sont propagées jusqu'à une position supérieure à $0.18m/s \times 4s = 0.72 m$. C'est effectivement la largeur observée de la zone "plate" centrale.  }



\end{enumerate}

\subsection{Propagation de la houle; aspects énergétiques}

\subsubsection{Houle générée par une tempête}

\noindent Le 5 février, on observe sur la côte une forte houle de période 23 secondes. Deux jours plus tard, le 7 février, c'est une houle avec une période de 10 secondes qui est observée. En supposant que ces deux trains de houle ont été générés par la même tempête quelques jours auparavant, estimez la date de la tempête ainsi que sa distance à la côte.
 
\subsubsection{Propagation de la houle en fond variable lent}

\begin{enumerate}
\item 
Au large de d'une côte (c'est-à-dire en eau profonde, profondeur $H_0 \gg \lambda $), on observe une houle de longueur d'onde $\lambda_0=200\ m$ et d'amplitude $a_0=1\ m$. Calculez la période $T$, la vitesse de groupe $c_{g0}$ et le flux d'énergie associé $\Phi_e$.

\item
En se propageant vers la côte, la houle rencontre une profondeur qui décroît progressivement jusqu'à une valeur $H_1=20\ m$. Quelle est alors la longueur d'onde de la houle et sa vitesse de groupe, notées $\Lambda_1$ et $c_{g1}$ ? En appliquant la conservation du flux d'énergie, en déduire la nouvelle valeur de l'amplitude $a_1$ en cet endroit.

\item  Même question si la profondeur continue à décroitre progressivement jusque $H_2=10m$. 

\item  Si au lieu de décroitre progressivement, la profondeur passe brutalement de $H_1=20m$ à $H_2=10m$, que se produit-il ? Quelle est alors l'amplitude de l'onde transmise ?

\end{enumerate}



\subsection{Résonance dans un estuaire (Partiel mars 2017)}



\noindent On considère la résonance induite pour une onde longue de gravité qui pénètre dans un estuaire et se réfléchit à l'extrémité de celui-ci. On utilise pour cela deux approches : une approche à réflexions multiples pour laquelle on considère des transmissions et réflexions à chaque discontinuité, et une approche globale.




La modélisation physique considérée est celle d'un canal de largeur $W_1=10000\ m$ et de profondeur $H_1=200\ m$ dans lequel arrive une onde incidente de marée d'amplitude $A_i$. Ce premier canal, qui représente le plateau continental, débouche sur un estuaire plus étroit et moins profond représenté par un canal de largeur $W_2=100\ m$ et de profondeur $H_2=10\ m$, de longueur $L=100000\ m$ ($100\ km$). 


\subsubsection{Préliminaire : Description d'une onde longue de gravité}

Dans cette partie on considère la propagation d'ondes de gravité dans un canal de largeur $W$ et de profondeur $H$. L'onde est décrite par le déplacement de la surface libre sous la forme 
$z=\eta(x,t)$. On note $Q(x,t) = \int \int \rho \vec{u}(x,z,t) \cdot \vec{e}_x \, dS$ le flux de masse a travers une surface verticale transverse à la position $x$.

\begin{enumerate}

\item Justifiez que si la longueur d'onde $\Lambda$ d'une onde de gravité est grande devant la profondeur $H$, il est légitime de supposer que le champ de vitesse est indépendant de la profondeur et de la forme $\vec{u}(x,y,z,t) \approx U(x,t) \vec{e}_x$, et que le flux de masse vaut  $Q(x,t) = \rho H W U(x,t)$. Donnez aussi sous ces hypothèses la loi de pression $P(x,y,t)$ en fonction de $\eta(x,t)$.


\item Par un bilan de masse et de quantité de mouvement sur un volume élémentaire de longueur $dx$, démontrez les équations suivantes :
$$
\rho W \ddp{\eta}{t} +  \ddp{Q}{x} = 0,
$$
$$
\ddp{Q}{t} = - \rho g W H \ddp{\eta}{x}.
$$

\item En déduire que le problème est gouverné par l'équation de d'Alembert :
$$
\ddp{^2\eta}{t^2} = c^2 \ddp{^2\eta}{x^2}
$$
et donnez l'expression de la vitesse des ondes $c$ en fonction de $g$ et $H$.


\item On considère une onde se propageant dans la direction positive, de la forme $\eta = f(x-ct)$.
Montrez que le flux de masse associé est de la forme :
$$
Q(x,t) = Y f(x-ct),
$$
où $Y$ est l'admittance du milieu (inverse de l'impédance) définie par $Y = Z^{-1} =  \frac{\rho g  H W}{c} =  \rho W c$. 

%\item Donnez de même le flux de masse $Q(x,t)$ associé à une onde se propageant dans la direction négative, de la forme $\eta(x,t) = g(x+ct)$.

\item Evaluez la densité d'énergie et le flux d'énergie associés à cette onde. Retrouvez les formules du tableau "analogies" donné en annexe.
%\end{enumerate} 


\subsubsection{Résonance dans l'estuaire : résolution par l'approche globale}

\noindent 
En atteignant l'estuaire (considéré comme une discontinuité d'impédance en $x=0$), 
l'onde incidente d'amplitude $A_I$ donne lieu à une onde réfléchie d'amplitude $A_R$, une onde transmise d'amplitude $A_d$ 
qui elle même se réfléchit sur le fond de l'estuaire (en $x=L$) en une onde  d'amplitude $A_g$. C'est-à dire:

$$
\eta(x,t) =  A_I e^{i (-\omega t+ k_1 x)} + A_R e^{i (-\omega t- k_1 x)} \qquad \mbox{ pour } 
x<0.
$$

$$
\eta(x,t) =  A_d e^{i (-\omega t+ k_2 x)} + A_g e^{i (-\omega t- k_2 x)} \qquad \mbox{ pour } 
0<x<L;
$$


\item En déduite la forme de $Q(x,t)$ dans chacun des deux domaines.

\repC{
Le débit de masse correspondant est :
$$
Q(x,t) = Y_1 \left[ A_i e^{i (-\omega t+ k_1 x)} ) - A_r e^{i (-\omega t- k_1 x)}  \right] \qquad \mbox{ pour } 
x<0;
$$

$$
Q(x,t) =  Y_2 \left[  A_d e^{i (-\omega t+ k_2 x)} - A_g e^{i (-\omega t- k_2 x)} \right] \qquad \mbox{ pour } 
0<x<L.
$$
}

\item 
Ecrire les conditions limites vérifiées par $\eta$ et/ou $Q$ en $x=0$ et $x=L$.

\repC{
Les conditions de raccordement en $x=0$ et la condition limite au fond ($x=L)$ conduisent à :
$$
\eta(0^-) = \eta(0^+) \quad \Rightarrow A_i + A_t = A_d+A_g
$$
$$
Q(0^-) = Q(0^+) \qquad \Rightarrow Y_1 \left[ A_i - A_t \right]  = Y_2 \left[ A_d- A_g \right]
$$
$$
Q(L) = 0 \quad \qquad \Rightarrow   \left[ A_d e^{i k_2 L} - A_g e^{-i k_2 L}  \right] = 0
$$
}
\item En déduire que $A_R$ est donné par
\begin{equation}
A_{R}=
%A_i \frac{(Y_1-Y_2)+(Y_1+Y_2) \exp (2ik_2L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_1-Y_2) \exp (2ik_2L)} 
{ A_I \frac{Y_1 \cos (k_2L) + i Y_2 \sin (k_2 L) }{Y_1 \cos (k_2L) - i Y_2 \sin (k_2 L) }}
\label{coeffreflection}
\end{equation}
Où $Y_1=1/Z_1$ et $Y_2 = 1/Z_2$ sont les admittances des deux milieux,
et donnez les expressions de $A_d$ et $A_g$.

\repC{\color{blue} 




La résolution conduit à :
$$
A_d = \frac{ Y_1 A_I e^{-i k_2 L} }{Y_1 \cos  k_2 L - i Y_2 \sin k_2 L} \qquad ; A_g = A_d e^{2 i k_2 L} ; \qquad A_{r} = \mbox{(Eq.  \ref{coeffreflection})}
$$ 

En reportant $A_r$ et $A_d$ dans la définition de $\eta(x,t)$ donnée plus haut on retrouve bien le résultat  
(\ref{ondeestuaire}) .
}

\item En calculant le module au carré de l'amplitude précédente, montrer que le coefficient de réflection en énergie $R=|A_{rtotale}|^2/|A_i|^2$ vaut $1$. Quelle argument très simple vous permet de justifier physiquement ce résultat ?

\item 
Montrez que dans l'estuaire, la solution est une onde stationnaire de la forme :
%$$ \frac{4 Y_1 \exp (ik_2 L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_2-Y_1) \exp (2ik_2 L)} \cos (k_2 (x-L) ) A_i$$
$$\eta(x,t) = A_I \cos (k_2 (x-L) ) { Re \left( \frac{2 Y_1e^{-i \omega t}}{Y_1 \cos (k_2 L) - i Y_2 \sin (k_2 L)}  \right) }$$

%\item
%Calculez  (facteur d'amplification .




%\item Pour l'onde située dans l'estuaire, entre $x=0$ et $x=L$, faites la somme des différentes ondes réfléchies de part et d'autre et montrer que le champ de déplacement de la surface libre prend la forme :
%\begin{equation}
%\eta(x,t)=A_i \frac{t_{1 \rightarrow 2} \exp (i k_2 L)}{1{\color{red}-r_{2 \rightarrow 1}} \exp (2 i k_2 L)} \cos (k_2 (x-L)) \exp (-i \omega t) \label{ondeestuaire}
%\end{equation}
%
%\item En déduire que l'onde ainsi générée est une onde stationnaire avec un profil d'amplitude spatiale de la forme :
%%$$ \frac{4 Y_1 \exp (ik_2 L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_2-Y_1) \exp (2ik_2 L)} \cos (k_2 (x-L) ) A_i$$
%$${\color{red} \frac{2 Y_1}{Y_1 \cos (k_2 L) - i Y_2 \sin (k_2 L)} \cos (k_2 (x-L) ) A_i} $$
%

\item En étudiant le facteur d'amplification défini par  $E = \frac{max(|\eta(L,t)|^2)}{|A_i|}$, montrez que 
que pour des valeurs particulières de $2k_2L$, on obtient une amplification minimale ou bien maximale. En particuliers, pour $2k_2L=2 n\pi$ ou bien $2k_2L=(2 n+1) \pi$. 

\item Montrer que le premier mode pour lequel l'amplification est maximale vérifie $\lambda_2={ 4 L}$ et une amplification en amplitude de la surface libre égale à $2 Y_1/Y_2$.


 %(en considérant des conditions limites adaptées à une description en modes longitudinaux, sans tenir compte des ondes évanescentes présentes localement), 
%et retrouver la forme de l'onde dans l'estuaire (\ref{ondeestuaire}) ainsi que le coefficient de réflexion total (\ref{coeffreflection}).




%\subsubsection{Réflexion et transmission sur une discontinuité}


%\subsection{Approche en réflexions multiples}


%\item
%$\eta(x,t)$


%\end{enumerate}
%


%\begin{enumerate}


\subsubsection{Application numérique}
\item 
%Pour un canal de largeur $W$ et de profondeur $H$ on a $Y=W \sqrt{H} / (\rho \sqrt{g})$ où $\rho$ est la masse volumique de l'eau, 

Calculer { l'amplitude de l'onde} en bout d'estuaire obtenu pour un forçage par la marée semi-diurne (période de $12$ heures) avec les données de l'énoncé,  { en considérant une amplitude de forçage $A_I = 30cm$.}

\repC{\color{blue} 

L'amplitude en fond d'estuaire est donnée par:
$$
\eta(L,t) = \frac{2 A_i Y_1}{Y_1 \cos (k_2 L) - i Y_2 \sin (k_2 L)} e^{- i \omega t} 
$$

Avec les données de l'énoncé $\omega = 2\pi / (12h) = 1.4544 \cdot 10^{-4} s^{-1}$; $k_2 L = \omega L/ c_2 = 1.468$ (valeur proche de $\pi/2$, on est donc proche d'une résonance), $Y_1 = 4.5 \cdot 10^9 U.S.I$, $Y_2 = 9.7 \cdot 10^6 U.S.I$, on obtient une amplitude maximale  

$$
max |\eta(L,t)| = \frac{2 A_i Y_1}{|Y_1 \cos (k_2 L) - i Y_2 \sin (k_2 L)|}  = 5.75 m
$$

(Remarque : dans la condition de résonance exacte ( $k_2 L = \pi/2$) on a avec données de l'énoncé une amplitude maximale théorique 
$\frac{2 A_i Y_1}{Y_2} =  268 m $  !)
}


%\end{enumerate}

{\it Remarque:} Ce modèle explique pourquoi on observe dans certains estuaires (par exemple la baie de Fundy sur la côte est du Canada) des amplitudes de marnages exceptionnels (de l'ordre de 20 mètres) tout au bout alors que la marée reste très faible en entrée. Il s'agit d'un phénomène de résonance entre les ondes stationnaires dans l'estuaire et le forçage en une extrémité.








\subsubsection{Approche en réflexions multiples $^*$}

On se propose maintenant de retrouver les résultats de la section 3.3.2 à l'aide de la méthode des réflexions multiples.


\item On étudie tout d'abord le cas d'une onde incidente provenant du large et atteignant la  discontinué. 
L'onde incidente est notée 
$\eta_i=A_i \exp  \left( i ( k_1 x - \omega t) \right)$. Cette onde incidente donne lieu à une première onde réfléchie $\eta_r=A_r \exp \left( i (-k_1 x - \omega t) \right)$ et une première onde transmise 
$\eta_t=A_t \exp  \left( i ( k_2 x - \omega t) \right)$.
%Dans un premier temps on suppose l'estuaire de longueur infinie.

%\begin{enumerate}

%\item Rappeler quelle est la célérité d'une onde longue de gravité et la relation de dispersion dans le canal 1 et le canal 2. Donner également les expressions des admittances $Y$ pour les deux canaux (notées $Y_1$ et $Y_2$ respectivement).

%\item Justifiez que cette 

%\item
%$\eta(x,t)$

%\item Donnez la forme de $\eta(x,t)$ et $Q(x,t)$ du coté $x<0$ (somme de l'onde incidente et de l'onde réfléchie) et du coté $x>0$ (onde transmise uniquement).


%\item A partir de la continuité de $\eta$ et $Q$ en $x=0$, montrez que les amplitudes des ondes transmises et réfléchies sont données par  $A_r = r_{1 \rightarrow 2} A_i$ et  $A_t = t_{1 \rightarrow 2} A_i$, avec :

Montrez, en utilisant éventuellement le tableau "analogies" en annexe, que  les amplitudes des ondes transmises et réfléchies sont données par  $A_r = r_{1 \rightarrow 2} A_i$ et  $A_t = t_{1 \rightarrow 2} A_i$, avec :

$$r_{1 \rightarrow 2}=\frac{Y_1-Y_2}{Y_1+Y_2}$$
$$t_{1 \rightarrow 2}=\frac{2Y_1}{Y_1+Y_2}$$



%\begin{enumerate}
\item
En atteignant le fond de l'estuaire situé en $x=L$ (que l'on modélisera comme une extrémité "fermée"), l'onde transmise $\eta_t$ se réfléchit en une onde $\eta_{tr}$.

% On considère maintenant la réflexion de l'onde transmise lorsqu'elle arrive au bout de l'estuaire en $x=L$. 
%En considérant une condition de flux nul en $x=L$, 
Montrer que cette onde réfléchie s'écrit

%$$A_i t_{1 \rightarrow 2} \exp \left( i (k_2 x - \omega t) \right)$$
$$
\eta_{tr} = A_i t_{1 \rightarrow 2}  \exp \left( i 2  k_2 L \right)  \exp \left( i (- k_2 x - \omega t) \right)
$$

\item A  son retour en $x=0$, cette onde $\eta_{tr}$ donne elle-même naissance à une onde transmise $\eta_{trt}$ et une onde réfléchie $\eta_{trr}$.  
Donnez une expression similaire à celle de la question précédente pour $\eta_{trr}$ et $\eta_{trt}$
(en faisant intervenir des coefficients notés cette fois $t_{2 \rightarrow 1}$ et $r_{2 \rightarrow 1}$).

\item en faisant la somme des différentes ondes transmises et réfléchies, retrouvez les résultats de la partie précédente.


%
%\item Justifiez que le champ d'onde total réfléchi (infinité de réflexions/transmissions) a pour amplitude :
%$$
%A_{rtotale}=A_i r_{1 \rightarrow 2}+ A_i t_{1 \rightarrow 2} t_{2 \rightarrow 1} \exp (i2k_2 L) \sum_{n=0}^{+\infty} \left( r_{2 \rightarrow 1} \exp (i2k_2 L) \right)^n
%$$
%
%
%
%\item En déduire 
%%Au moyen de la formule $\sum_{n=0}^{+\infty} \alpha^n = 1/(1-\alpha)$ pour $\alpha<1$, montrer 
%%que l'amplitude réfléchie totale prend la forme :
%l'expression suivante :
%\begin{equation}
%A_{rtotale}=
%%A_i \frac{(Y_1-Y_2)+(Y_1+Y_2) \exp (2ik_2L)}{(Y_1+Y_2)+(Y_1-Y_2) \exp (2ik_2L)} 
%{\color{red} A_i \frac{Y_1 \cos (k_2L) + i Y_2 \sin (k_2 L) }{Y_1 \cos (k_2L) - i Y_2 \sin (k_2 L) }}
%\label{coeffreflection}
%\end{equation}
%Où $Y_1=1/Z_1$ et $Y_2 = 1/Z_2$ sont les admittances des deux milieux.
%
%

%\end{enumerate}

\end{enumerate}

%\section{Interférences et sillages d'objets en mouvement}

%\section*{3.8bis \quad Sillage d'un bateau et d'une araignée d'eau (TD supplémentaire)}
\subsection{Sillages d'ondes}
\subsubsection{Vitesse d'un sous-marin}

La longueur du sous-marin représenté en couverture  est $35m$. Estimez sa vitesse.


\subsubsection{Force de trainée d'un bateau (modèle simple 1D)}

\noindent On considère un bateau de longueur L et de largeur b évoluant en eau profonde. On suppose que la présence de la coque du navire est responsable de la formation de deux ondes : une onde d'étrave se formant à l'amont du navire, d'amplitude $a_0$, générée par le déplacement d'eau à l'amont, et une onde d'étambot se formant à l'arrière du bateau, d'amplitude $-a_0$, correspondant au retour de l'eau au repos à l'aval de la coque. On a donc considérablement simplifié le sillage 2D complet en ne tenant compte que des trains d'onde générés dans l'axe du bateau.

\begin{enumerate}
\item Placez-vous dans le référentiel du bateau. Quel est le nombre d'onde $k_0$ associé à ces trains d'onde dans ce référentiel pour un bateau de vitesse $U$ ?

\item Compte-tenu de la localisation des deux ondes générées par la coque du navire, calculer l'onde résultante et montrer qu''elle s'écrit :
$$\eta=2a_0 \sin \left( k_0 L/2 \right) \cos \left( k_0 (x+L/2) \right)$$

\item Evaluer le flux d'énergie associé à cette onde de sillage. A quelle vitesse se propage cette énergie dans le référentiel terrestre ? A quelle vitesse se propage-t-elle dans le référentiel du bateau ?

\item Effectuer un bilan d'énergie pour un volume de contrôle localisé autour du bateau. En déduire la force de résistance que subit le bateau du fait de la formation de ce sillage d'ondes. On introduira le nombre de Froude basé sur longueur du bateau $Fr=U/\sqrt{gL}$.

\end{enumerate}




\subsubsection{Sillage d'un bateau }

Un bateau navigue à la vitesse $V_0$ dans la direction ($-x$) sur un plan d'eau de profondeur supposée infinie. On néglige la tension de surface.

\begin{enumerate}

\item Préliminaire : Donnez la relation de dispersion $\omega(k)$, et justifiez que la vitesse de groupe des ondes vérifie $c_g = c/2$.


\item 
On considère une onde plane caractérisée par un nombre d'onde $k$ et se propageant dans une direction faisant un angle $\beta$ avec la direction $-x$ (on peut aussi introduire un vecteur d'onde $\vec{k} = k [- \cos \beta \vec{e_x} + \sin \beta \vec{e_y}])$ et de fréquence $\omega$. Montrez que cette onde est {\em stationnaire} dans le référentiel du bateau si la condition suivante est vérifiée :

\begin{equation}
c = \omega/k = V_0 \cos \beta
\end{equation}

\item On suppose que le bateau génère un sillage constitué d'ondes de toutes les orientations $\beta$ et vérifiant toutes la condition de stationnarité. Donnez la longueur d'onde 
$\lambda = 2 \pi /k$ de chacune de ces longueurs d'ondes en fonction de $\beta$, $V_0$ et $g$.

\item A l'instant initial le bateau est au point $A$, et à un instant $t$ ultérieur il est au point $B$.
étudiez la propagation d'un paquet d'ondes de direction $\beta$ émis lorsque le bateau était au point $A$. Montrez que celui-ci occupe la position (point $E$) de coordonnées 

\begin{equation}
x = V_0 t \left( 1 - \frac{1}{2} \cos^2 \beta \right) ; \qquad y = V_0 t \left( \frac{1}{2} \cos \beta \sin \beta \right) 
\end{equation}

\item En considérant toutes les valeurs possibles de $\beta$, montrez que les ondes émises lorsque le bateau était en $A$ se répartissent sur un cercle dont vous préciserez le rayon et le centre.

\item On note $\phi = atan(y/x)$. Justifiez que les ondes de direction $\beta$ émises à tous les instants précédent l'instant $t$ se rencontrent sur la droite de direction $\phi$.

\item Donnez la relation entre $\phi$ et $\beta$ et en déduire la structure du sillage.

\item On cherche maintenant à construire la forme des crête dans le plan $(x,y)$. Justifiez que ces courbes vérifient $dy/dx = \cot \beta$.

\item A partir des équations $(9)$, montrez que la géométrie des crêtes est donnée par 
\begin{equation}
x = X_1 \cos \beta \left( 1 - \frac{1}{2} \cos^2 \beta \right) ; \qquad y = X_1  \left( \frac{1}{2} \cos^2 \beta \sin \beta \right) 
\end{equation}



\end{enumerate}

\subsubsection{Sillage d'une araignée d'eau}

On reprend l'étude précédente dans le cas d'une araignée d'eau de $V_0$ dans la direction ($-x$) sur un plan d'eau de profondeur supposée infinie. On suppose maintenant que les ondes générées sont dominées par la capillarité et on néglige donc la gravité.

\begin{enumerate}

\item Préliminaire : Donnez la relation de dispersion $\omega(k)$, et justifiez que la vitesse de groupe des ondes vérifie $c_g = 3c/2$.

\item Reprendre l'étude précédente (questions 2 à 7) et construire la structure du sillage.

\item Reprendre le calcul de la géométrie des crêtes (questions 8 à 9) et montrez que celles-ci son maintenant données par :
\begin{equation}
x = X_1 \frac{1}{\cos^3 \beta} \left( 1 - \frac{3}{2} \cos^2 \beta \right) ; \qquad y = \frac{3}{2} X_1  \frac{ \sin \beta}{ \cos^2 \beta}  
\end{equation}
 
 \end{enumerate}



\comment{

\subsubsection{Sillage autour d'un obstacle dans un film mince en écoulement}

\noindent On considère une couche très mince d'eau d'épaisseur $H$ en écoulement uniforme à la vitesse $U$. Le caractère \og mince \fg de la couche d'eau est définie en comparant $H$ à la longueur capilaire $\ell_c$ définie comme $\ell_c=\sqrt{\gamma/(\rho g)}$ où $\gamma$ est la tension superficielle de l'eau ($\gamma=76\ 10^{-3}\ Nm^{-1}$), $\rho$ la masse volumique et $g$ l'accélération de la pesanteur. On souhaite déterminer la forme des ondes stationnaires qui se forment autour d'un obstacle fixe (un doigt ou un aiguille fixe dans l'écoulement). Il s'agit exactement du même problème que celui d'un objet en mouvement de translation à la vitesse $U$ dans le fluide au repos.

\begin{enumerate}
\item Calculer $\ell_c$. Quelle doit être l'épaisseur $H$ de l'eau pour que le film soit considéré comme \og mince \fg ?
\item Dans ce cas de figure, montrer que pour des ondes de longueur d'onde courtes devant $l_c$ mais longues devant $H$, la relation de dispersion complète des ondes de gravité capillaires se réduit à : 
$$\omega^2=(\gamma / \rho) H k^4$$
\item Calculer la célérité $c$ et la vitesse de groupe $v_g$ pour ces ondes capillaires dites \og en eau peu profonde \fg. Montrer que $v_g=2c$.
\item En adoptant la même méthodologie que dans le cours pour les ondes générées par un bateau au large, expliquer pourquoi les ondes stationnaires qui forment le sillage satisfont la relation $U \cos(\theta) = c$ où $\theta$ est l'angle de propagation de l'onde par rapport à la direction de l'objet en mouvement. 
\item Retrouver que pour un déplacement $X=Ut$ de l'objet, les ondes générées au point de départ se propagent en se répartissant selon un cercle de diamètre $X$.
\item Retrouver que dans le repère de l'objet, l'énergie de ces ondes est localisée aux positions $x$ et $y$ données par :
$$x=Ut-v_g t \cos (\theta)$$
$$y=v_gt \sin (\theta)$$
\item Au moyen de la relation $v_g=2c$ et en posant $X=Ut$, montrer que ces positions deviennent :
$$x=X \left[ 1-2 \cos^2 (\theta) \right]$$
$$y=2 X \cos (\theta) \sin (\theta)$$
\item Pour trouver la figure que forment les crêtes des ondes accumulées dans le sillage, on considère que X est une fonction de $\theta$ et que les crêtes satisfont $dy/dx=(\partial y/\partial \theta)/(\partial x/\partial \theta)=1/\tan(\theta)$. Montrer alors que $X(\theta)$ vérifie l'équation :
$$\frac{dX}{d\theta}=2 \tan(\theta) X$$
\item vérifier que $X=1/\cos^2 (\theta)$ est solution de cette équation et en déduire que les solutions $X$ s'écrivent $X=X_1/\cos^2 (\theta)$ où $X_1$ est une constante d'intégration.
\item En déduire que la figure formée par une ligne de crête des ondes dans le sillage satisfait les équations paramétriques :
\begin{eqnarray}
x(\theta) & = & X_1 \frac{1}{\cos^2 (\theta)} \left[ 1-2 \cos^2 (\theta) \right] \\
y(\theta) & = & 2 X_1 \tan (\theta)
\end{eqnarray}
\item Vérifier que l'équation cartésienne de cette figure est donnée par :
$$\frac{y}{X_1}=2 \sqrt{1+\frac{x}{X_1}}$$
\item Tracer la figure correspondante.
\item Pour les ondes se propageant exactement dans la direction de l'objet ($\theta=0$), montrer que la condition de stationarité $U=c$ impose une certaine valeur de $k$, notée $k_0$.
\item Calculer la valeur de longueur d'onde $\lambda_0$ correspondante et montrer que les crêtes des ondes (correspondantes à un maximum d'amplitude) sont données par l'accumulation des figures correspondants à des valeurs précises de $X_1$ données par :
$$X_1=n 2 \pi \ell_c \frac{\sqrt{gH}}{U}$$ où $n$ est un entier positif.
\item Tracer l'allure du sillage autour d'un doigt pour $H=1\ mm$ et  $U=20\ cms^{-1}$. Quelles sont les longueurs d'onde typiques ? Est-on dans le domaine de validité du modèle proposé ici ?
\end{enumerate}
}


%\section{TP numérique : ondes de surface}

%(énoncé de Frédéric et Laurent à intégrer).
